\documentclass[twocolumn]{jsarticle}
% \input{../../preambles_common.sty}
\usepackage{amsmath,bm,amssymb,amsthm,enumerate}
\usepackage{framed}
\input{../drwMacro.sty}
\input{emMacro.sty}
\setcounter{section}{3}
\input{quethm.sty}
\title{電磁気学最終レポートその4 \\ 光は最短経路を選ぶ？}
\author{下出直樹}

\newcommand{\rdist}{\bm{l}} % retarded distance
\newcommand{\rvel}{\bm{u}}
\begin{document}
\maketitle

\section{問題}
中学高校の理科では、光を「光線」として扱い、たとえばレンズの像がどこにできるかを議論したものであった（遠い目）。幾何光学と呼ばれるこの手法は、Fermatの原理と呼ばれる主張を基礎に据えている。
\begin{center}
  光は通過時刻を最短とするような経路を進む
\end{center}
この原理をおくことにより、屈折・反射、レンズによる像の拡大縮小などの光の現象を説明出来た。

あれから数年後、いまや我々は、光はMaxwell方程式が導く波動方程式の解であるという認識に至った。ここではもはや「光線」といった偶像は存在せず、ただ方程式の解があるのみである。

それでは一体、我々の歓喜------あらゆる像の拡大や反転が、定規と鉛筆から生成されていく過程------は脆弱な虚構でしかなかったのか。否、そのようなことがあってはならない。過去の正当な秩序は現在の秩序により包摂されねばならない。このような包摂可能性こそ、秩序の正当性を強く裏付けるものになる。
%とは必ずそのような性質を持たねばならない。%知識の高見に登りつつある我々の%今こそ過去の精算をする時だ。

\subsection{概観}
Maxwell方程式を我々の電磁気学的議論の出発点とすることには変わりない。光を電磁波と考える以上、光の性質は、すべて波動方程式の解の性質に帰されるべきである。つまり、Fermatの原理は波動方程式の解の性質の一部ということになる。

一方、幾何光学の方法で決定しているのは光の進行方向であり、これはだいた
い、波面を決定することに相当する。波面は数式では波の等位相面のことであ
る。

つまり、我々はMaxwell方程式から特定の近似によって導かれる、波動の位相部
分$S$が満たす方程式の導出を試みる。

% ところでFermatの原理は、変分法的な主張である。経過時間は経路の汎関数である（経路という関数を決めれば一つの数が決まる）から、経過時間が解析力学でいうところの作用に相当する。ではこの対応において、Euler-Lagrange方程式に相当するものはがあるはずだが、それはEikonal方程式と呼ばれる方程式である。
% \begin{equation}
%   \label{eq:eikonal-equation}
%   \abs{\nabla S}^2 = n^2.
% \end{equation}
% つまり、波動方程式から、（ある近似のもとで）Eikonal方程式を導ければ良い。これによって、（ある近似のもとで）Fermatの原理による解法に（近似的な）正当性を与えることができたことになる。

ここで採用する近似は、技術的にはWKB近似と呼ばれるもの
になるが、物理的には「正弦波に近く、偏光ベクトルが空間的に無視出来る程ゆるやかな変化しかしない」というものである。

\subsection{模型}
真電荷密度、真電流密度がいたるところ$0$で、誘電率が$\pos,\omega$の関数として$\epsilon(\pos,\omega)$で与えられるような空間を、
\begin{equation}
  \label{eq:pseudo-simple-wave}
  \begin{split}
    \E(\pos,\omega)\ex{-i\omega t} &= \E_0(\pos,\omega)\ex{ik_0 S(\pos,\omega)}\ex{-i\omega t}\\
    \bm{H}(\pos,\omega)\ex{-i\omega t} &= \bm{H}_0(\pos,\omega)\ex{ik_0 S(\pos,\omega)}\ex{-i\omega t}    
  \end{split}
\end{equation}
で表される電磁波が進行する。ただし$k_0 = \omega / c$、$S$は位置$\pos$
における位相を表す。たとえば本当の平面波（波数ベクトル$\bm{k}$）であれ
ば$k_0 S = \bm{k} \cdot \pos$である。
また、空間変動がとても緩やかであるとして、$\nabla\times\E_0$などの空間
微分の項を無視する。
\subsection{具体的道筋}
すでに電場の形は仮定してしまった。これもMaxwell方程式の解となるべしと
する条件により、位相部分$S$の方程式が得られる。
\begin{question}
  Maxwell方程式から、$S$の満たすべき方程式を導け。
\end{question}
なお結果の一部は次のような式である。
\begin{equation}
  \label{eq:eikonal-prelim}
  \nabla S \times \E_0 - \mu_0 c \bm{H}_0 = 0.
\end{equation}
\begin{question}
  式\eqref{eq:eikonal-prelim}に左から$\frac{1}{\mu_0 c} \nabla S \times \mbox{}$を作用させ、前問で求めた方程式を用いることでEikonal方程式を導け。
\end{question}
なお屈折率$n(\pos,\omega) = c \sqrt{\epsilon(\pos,\omega) \mu_0}$を用
いると結果は次のようになる。
\begin{equation}
  \label{eq:eikonal-equation}
  \abs{\nabla S(\pos,\omega)}^2 = n(\pos,\omega)^2.
\end{equation}
この式を解釈すると、光の等位相面は、屈折率の高い領域ほど密になることが
わかる。なぜなら一般にスカラ関数$h$の勾配$\nabla h$は、ある点における
最大増加方向とその大きさを表しているからである。これを直感で理解する
には次のことを調べておくとよい。
\begin{question}
  $h(x,y)$を地点$(x,y)$の標高とする。

  まず、任意の変位$\bm{\delta}$にたいして
  \begin{equation}
    \label{eq:difference}
    h(\pos + \bm{\delta}) = h(\pos) + \nabla h(\pos) \cdot \bm{\delta} + O(\delta^2)
  \end{equation}
  を示せ。

  さらに地図上の任意の地点$(x,y)$を通る等高線と、$\nabla h(x,y)$は常に直交することを示せ。
\end{question}
さて$\nabla S$の方向の単位ベクトルを$\bm{s}$とすれば、
\eqref{eq:eikonal-equation}は次のようにかける。
\begin{equation}
  \label{eq:eikonal-vectorial-form}
  \nabla S(\pos,\omega) = n(\pos,\omega) \bm{s}.
\end{equation}
ここからは$\pos(s)$を光線の軌跡とし、$s$を軌道を指定する孤長パラメターとし
よう。

両辺を$s$で微分し、ベクトル解析の恒等式を用いると次式を得る。
\begin{equation}
  \label{eq:light-ray-equation}
  \diff{}{s}\paren{n\diff{\pos}{s}} = \nabla n(\pos,\omega).
\end{equation}
これは光線の軌跡$\pos(s)$についての微分方程式である。つまりこれを解くことにより、光線の軌跡$\pos(s)$を定めることができる。
これは光線方程式(light ray equation)と呼ばれることもある。または\eqref{eq:light-ray-equation}
を以ってEikonal方程式と呼ぶこともある。

最後に、\eqref{eq:light-ray-equation}がFermatの原理と同値であることを見よう。
\begin{question}
  光線のとりうる軌跡$\pos$上の無限小区間$ds$を通過するのに要する時間は
  $n(\pos(s))ds/c$であることを利用し、ある有限な距離だけ離れた二点間の経過時間$T$を最小にするような軌跡
  $\pos(s)$を決定する方程式を導け。
  (hint: $ds$は$\dot{\pos}$に依存す
  ることに注意)
\end{question}

最後の最後に、せっかくなのでEikonal方程式を蜃気楼を予言するのに用いて
みよう。

温められた路面の付近では、大気も温めらるため大気の密度は高さに応
じて高くなる。これに応じて平均的な屈折率も上昇する。
\begin{question}
高さ$z$における屈折率$n$を
\begin{equation*}
  n(z) = n_g (1 + \kappa z)
\end{equation*}
とする。$n_g$は路面直上の大気の屈折率、$\kappa$は正の定数である。

いま路面上のある点を$(x,z)=(0,0)$として、その点の上の高さ$h$の点
$(0,h)$に、路面に対してなす角$\theta_0$の光線が入射する。このときの
光線の軌跡を$x$の関数として求めよ。
\end{question}
\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
